

 Nemecký zmysel pre poriadok je proste často kontraproduktívny. Inak nie sú nemci ako nemci. Slávny básnik nemeckého národa Johan Wolfgang Goethe totiž raz povedal že Nemci sú preto tak šikovní národ, lebo majú v sebe aj trocha slovanskej krvi. Myslel tým zrejme Lužických Srbov ktorým germáni zabrali územie. 
 Zas keď sa pýtali na mentalitu Nemcov Benedikta XVI., tvrdil že Nemci sú skostnatelí, neflexibilní ... Hmm? 
 Ja pracujem vo firme s Nemecko - Japonským vedením. Teraz hlavne s Japonským. Takže viem čo vyjde ak skrížime nemecký schématizmus s Japonským fanatizmom. No ale v podstate je to aj zameniteľné. Existuje totiž aj nemecký fanatizmus a japonský schématizmus. Akurát že nemci nedokážu byť dlho fanatikmi a japonci ten schématizmus myslia len ako hru. No ak s tým všetkým dôjdete k Slovákovi, má z toho mysh-mash. 
 Keď som nastúpil do firmy, udivilo ma že všetko je jasne pomenované. Na smetnom koši píše "smetný kôš", na popolníku na fajčiarke "popolník". Na mieste pre fľašu - "miesto pre pitný nápoj". Všetky nápisy sa kontrolujú či sú v dobrom stave, na to sú osobitne určení zamestnanci. 
 Ja mám na pracovisku stôl v pravo opatrený nálepkou "miesto na farbu". Vľavo "miesto na momentový kľúč." Keď mi tie nálepky lepili, upozornil som že kolegyňa z druhej smeny je ľaváčka, takže či nebude mať problém a ten človek  na to: " má smolu". Samozrejme že si nástroje umiestnila ako ona chcela, lebo keby sme mali všetko dodržiavať ako sa má, nevyrobíme nič. 
 Separujeme odpad, ale odpadu je viacero druhov a toľko košov niet, takže nejaký odpad nosím po vreckách domov, lebo ak by mi v koši našli niečo čo tam nepatrí podľa označenia, mám problém. 
 Pracovisko si nikto neupratuje len na konci smeny ako to bývalo vždy zaužívané. Raz za čas totiž zrúkne predák "popratať pozície", a vy musíte všetko nechať tak a upratovať. Ak medzitým niečo ujde, na niečo sa zabudne, je to už iný problém. Nemôžte sa rozhodnúť kedy budete upratovať, teda vtedy ak treba, ale ak sa na vás skričí. To je slovenská deformovaná podoba Japonského "seiri, seison, seiso, seiketsu, shitsuke", čo je vkratke 5S. V preklade je tak päťkrát vyskloňované slovo "poriadok". Japonci proste objavili poriadok, tak z neho urobili vedeckú metódu. 
 Nič nemám proti poriadku, ale ak je norma taká že každé poutieranie sopla vám zníži počet kusov a častejšia návšteva WC pre hnačku vám môže znížiť plat aj o 80 Euro, budete ten poriadok vnímať inak. 
 Keď som kedysi počul vetu že - predpisy sú na to aby sa porušovali - nechápal som ju. Teraz jej rozumiem až veľmi dobre. Teraz dokonca by som povedal že - predpisy sa musia porušovať, aby sa vykonala práca.- 
 Vo firme kde pracujem je životne dôležité vedieť obchádzať predpisy. Aby som urobil normu, potrebujem čas, a teda si nemôžem dovoliť mnoho vecí. Napríklad vypisovať štyri papiere že som urobil poriadok na začiatku a na konci smeny. Podpisujem to v pondelok  a na celý týždeň. Takisto ignorujem prepravku pri nohách na ktorej je nápis  - spadnutý materiál - . Ide o to že ak vám niečo spadne na zem, nesmiete to použiť ďalej, ale dáte  to k "spadnutému materiálu" a na konci smeny nadriadení vyhodnotia či sa ten na dlážku spadnutý materiál smie ďalej požiť, alebo nie. Nikdy som to nevyužil, lebo boli situácie, že keby som to dodržal, nemal by som s čím pracovať ... 
 Je ešte veľa a veľa príkazov a zákazov ktoré treba obchádzať aby práca išla od ruky. Ešte šťastie že Slováci používajú pri práci aj flexibilné myslenie. A ja som rád že som sa od kolegov naučil nepodľahnúť cudzím vplyvom.:-) 
   

